---
title: "17. Szybkie wpisywanie"
date: "2021-01-08"
draft: false
weight: 5

description: "Vim oferuje wiele sposobów dla zredukowania liczby uderzeń w klawisze
i uniknięcia błędów przy przepisywaniu. Użyj uzupełniania trybu Insert, żeby
powtórzyć poprzednio wpisane wyrazy. Skróć długie wyrazy do krótkich. Wpisz
znaki, których nie ma na klawiaturze."
---

## 17.1 Wprowadzanie poprawek

O klawiszu `<BS>` już mówiliśmy. Usuwa znak tuż przed kursorem. Klawisz `<Del>`
robi to samo ze znakiem pod (za) kursorem.

Jeśli wpiszesz całe słowo źle użyj `CTRL-W`:

```
The horse had fallen to the sky
                            CTRL-W
The horse had fallen to the
```

Jeśli całkowicie namieszałeś w linii i chcesz zacząć od początku wciśnij
`CTRL-U`, żeby ją usunąć. Zachowasz w ten sposób tekst za kursorem i wcięcie.
Tylko tekst od pierwszego wpisanego znaku do kursora jest usunięty. Z kursorem
na `f` w `fallen` w następnej linii wciśnięcie `CTRL-U` spowoduje:

```
The horse had fallen to the
              CTRL-U
fallen to the
```

Jeśli zauważysz błąd kilka słów w tył, musisz przenieść tam kursor, żeby go
poprawić. Na przykład wpisałeś:

```
The horse had follen to the ground
```

Musisz zmienić `follen` na `fallen`. Z kursorem na końcu możesz wpisać:

```
<Esc>4blraA
```

**`<Esc>4blraA`**\
<mark>`<Esc>`</mark>`4blraA` wyjdź z *trybu Insert*\
`<Esc>`<mark>`4b`</mark>`lraA` cztery wyrazy do tyłu\
`<Esc>4b`<mark>`l`</mark>`raA` przejdź na `o`\
`<Esc>4bl`<mark>`ra`</mark>`A` zamień na `a`\
`<Esc>4blra`<mark>`A`</mark> wróć do *trybu Insert*

Innym sposobem jest:

```
<C-Left><C-Left><C-Left><C-Left><Right><Del>a<End>
```

`a<C-Left><C-Left><C-Left><C-Left>` cztery wyrazy do tyłu\
następnie:\
**`<Right><Del>a<End>`**\
<mark>`<Right>`</mark>`<Del>a<End>` przejdź na `o`\
`<Right>`<mark>`<Del>`</mark>`a<End>` usuń `o`\
`<Right><Del>`<mark>`a`</mark>`<End>` wprowadź `a`\
`<Right><Del>a`<mark>`<End>`</mark> przejdź na koniec linii

Używasz tu specjalnych klawiszy do poruszania się w *trybie Insert*. Przypomina
to edytor bez trybów. Jest łatwiejsze do zapamiętania, ale zabiera więcej czasu
(musisz przenieść rękę z liter do klawiszy strzałek, a `<End>` jest trudny do
znalezienia bez spojrzenia na klawiaturę).

Klawisze te najczęściej są użyteczne do pisania mapowań, które nie opuszczają
*trybu Insert*. Dodatkowe wpisywanie nie ma wtedy znaczenia. Przegląd klawiszy
jakich możesz użyć w *trybie Insert*:

| Klawisze     | Opis
|--------------|---------------------
| `<C-Home>`   | do początku pliku
| `<PageUp>`   | ekran do góry
| `<Home>`     | do początku linii
| `<S-Left>`   | jeden wyraz w lewo
| `<C-Left>`   | jeden wyraz w lewo
| `<S-Right>`  | jeden wyraz w prawo
| `<C-Right>`  | jeden wyraz w prawo
| `<End>`      | do końca linii
| `<PageDown>` | ekran w dół
| `<C-End>`    | do końca pliku

Jest jeszcze kilka innych, zobacz [`ins-special-special`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/insert.html#ins-special-special).

## 17.2 Pokazywanie elementów parujących

Kiedy wpiszesz `)` byłoby miło zobaczyć z którym `(` jest sparowane. Wydaj
polecenie, by Vim tak robił:

```
:set showmatch
```

Jeśli teraz wpiszesz tekst taki jak `(przykład)`, natychmiast jak wpiszesz `)`
Vim skoczy do parującego `(`, zatrzyma się tam na pół sekundy i wróci tam gdzie
byłeś.

W przypadku jeśli nie ma parującego `(`, Vim bipnie. W ten sposób będziesz
wiedział, że gdzieś zapomniałeś `(`, albo wpisałeś za dużo `)`.

Dopasowanie zostanie też pokazane dla par `[]` i `{}`. Nie musisz czekać
z wpisywaniem nowego znaku, jak tylko Vim zobaczy, że coś wpisujesz, kursor
wróci i wpisywanie tekstu będzie kontynuowane.

Możesz zmienić czas jaki Vim czeka na powrót opcją `'matchtime`\'. Na przykład,
żeby Vim czekał półtorej sekundy:

```
:set matchtime=15
```

Czas jest określany w dziesiątych częściach sekundy.

## 17.3 Uzupełnianie

Vim jest w stanie automatycznie uzupełniać słowa podczas wstawiania. Wpisz
pierwszą część wyrazu, wciśnij `CTRL-P`, a Vim zgadnie resztę.

Przypuśćmy, że piszesz program w C i chcesz napisać następującą linię:

```
total = ch_array[0] + ch_array[1] + ch_array[2];
```

Zaczynasz tak:

```
total = ch_array[0] + ch_
```

W tym momencie mówisz Vimowi, żeby uzupełnił wyraz używając komendy `CTRL-P`.
Vim szuka wyrazu, który zaczyna się tym co jest przed kursorem. W tym wypadku
jst to `ch_`, które pasuje do wyrazu `ch_array`. Wciśnięcie `CTRL-P` daje
w efekcie:

```
total = ch_array[0] + ch_array
```

Po chwili pisania dostajesz (kończąc spacją):

```
total = ch_array[0] + ch_array[1] +
```

Jeśli teraz wciśniesz `CTRL-P` Vim będzie znów szukał słowa, które uzupełnia
wyraz przed kursorem. Ponieważ nie ma nic przed kursorem znajduje pierwszy
wyraz do tyłu, którym jest `ch_array`. Wpisanie `CTRL-P` znowu daje następny
pasujący wyraz, którym jest `total`. Trzecie `CTRL-P` szuka dalej do tyłu.
Jeśli nie ma już nic, edytorowi skończył się zapas słów i wraca do oryginalnego
tekstu, którym jest nic. Czwarte `CTRL-P` powoduje, że edytor wraca od nowa do
`ch_array`.

Do szukania w przód, użyj `CTRL-N`. Ponieważ szukanie zawija wokół końca pliku,
`CTRL-N` i `CTRL-P` będą znajdować te same dopasowania, ale w różnej
kolejności. **Wskazówka:** `CTRL-N` to Następne dopasowanie, a `CTRL-P` to
Poprzednie dopasowanie.

Vim wkłada wiele wysiłku, żeby znaleźć słowa do uzupełniania. Domyślnie szuka
w następujących miejscach:

1. Bieżący plik
2. Pliki w innych oknach
3. Inne załadowane pliki (aktywne bufory)
4. Niezaładowane pliki (nieaktywne bufory)
5. Pliki znaczników
6. Wszystkie pliki włączane przez bieżący plik

### Opcje

Możesz dostosować kolejność wyszukiwania opcją `'complete'`.

Stosowana jest opcja `'ignorecase'`. Jeśli jest ustawiona, różnice w wielkości
liter są ignorowane w czasie poszukiwań.

Specjalną opcją dla uzupełniania jest `'infercase'`. Użyteczne przy
wyszukiwaniu dopasowań ignorując wielkość liter (`'ignorecase'` musi być
ustawione) ale cały czas używając wielkości liter wpisanych do tej pory. Jeśli
więc wpiszesz "Dla", a Vim znajdzie "dlatego", wyraz zostanie zmieniony
w "Dlatego".

### Uzupełnianie różnych rzeczy

Jeśli wiesz czego szukasz, możesz użyć tych poleceń, żeby uzupełnić określone
rzeczy:

`CTRL-X CTRL-F` nazwy plików\
`CTRL-X CTRL-L` całe linie\
`CTRL-X CTRL-D` definicje makr (także w plikach włączanych)\
`CTRL-X CTRL-I` bieżący i włączane pliki\
`CTRL-X CTRL-K` słowa ze słownika\
`CTRL-X CTRL-T` słowa z tezaurusa\
`CTRL-X CTRL-]` znaczniki (tags)\
`CTRL-X CTRL-V` linia poleceń Vima

Po każdym z nich `CTRL-N` może być użyte do znalezienia następnego dopasowania,
a `CTRL-P` do znalezienia poprzedniego.

Więcej informacji o każdym z tych poleceń tu: [`ins-completion`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/insert.html#ins-completion).

### Uzupełnianie nazw plików

Weźmy `CTRL-X` `CTRL-F` jako przykład. Ta kombinacja znajdzie nazwę pliku.
Skanuje bieżący katalog w poszukiwaniu nazw plików i pokazuje każdą, która
pasuje do wyrazu przed kursorem.

Przypuśćmy, że masz takie pliki w bieżącym katalogu:

```
main.c  sub_count.c  sub_done.c  sub_exit.c
```

Wejdź teraz w *tryb Insert* i zacznij pisać:

```
Kod wyjściowy jest w pliku sub
```

W tym momencie wprowadź polecenie `CTRL-X CTRL-F`. Vim uzupełni teraz bieżący
wyraz "`sub`" szukając plików w bieżącym katalogu. Pierwszym dopasowaniem jest
`sub_count.c`. Nie jest to plik, którego szukasz, więc dopasowujesz następny
plik wciskając `CTRL-N`. To dopasuje `sub_done.c`. Powtórzenie `CTRL-N`
zabierze cię do `sub_exit.c`. Rezultat:

```
od wyjściowy jest w pliku sub_exit.c
```

W nazwie pliku zaczynającej się `/` (Unix) lub `C:\` (MS-Windows) możesz
znaleźć wszystkie pliki w systemie. Na przykład, wpisz `/u` i `CTRL-X CTRL-F`.
Dopasuje to `/usr` (na Uniksie):

```
plik został znaleziony w /usr/
```

Jeśli teraz wciśniesz `CTRL-N` wrócisz do `/u`. Zamiast tego zaakceptuj `/usr/`
i przejdź jeden poziom katalogów niżej: użyj znów `CTRL-X CTRL-F`:

```
plik został znaleziony w /usr/X11R6/
```

Rezultat zależy oczywiście od tego co się znajduje w twoim systemie.
Dopasowania są posortowane alfabetycznie.

## 17.4 Powtarzanie wprowadzania

Kiedy wciśniesz `CTRL-A`, edytor wprowadzi tekst jaki wpisałeś ostatnim razem
kiedy byłeś w *trybie Insert*.

Załóżmy, że masz plik zaczynający się następująco:

```
"file.h"
/* Zaczyna się główny program */
```

Edytujesz ten plik wporwadzając `#include` na początku pierwszej linii:

```
#include "file.h"
/* Zaczyna się główny program */
```

Idziesz w dół do początku następnej linii używając komendy `j^`. Chcesz
wprowadzić nową linię `#include`. Wpisujesz więc:

```
i CTRL-A
```

Rezultat jest następujący:

```
#include "file.h"
#include /* Zaczyna się główny program */
```

`#include ` zostało wpisane ponieważ `CTRL-A` wprowadza tekst poprzedniej sesji
*trybu Insert*. Dokończ linię wpisując `main.h``<Enter>`:

```
#include "file.h"
#include "main.h"
/* Zaczyna się główny program */
```

Polecenie `CTRL-@` wykonuje `CTRL-A` i opuszcza *tryb Insert*. Jest to szybki
sposób zrobienia tego samego wprowadzenia.

## 17.5 Kopiowanie z innej linii

Polecenie `CTRL-Y` wprowadza znak powyżej kursora. Wygodne kiedy kopiujesz
poprzednią linię. Na przykład masz linię kodu C:

```
b_array[i]->s_next = a_array[i]->s_next;
```

Chcesz wpisać tę samą linię, ale z `s_prev` zamiast `s_next`. Zacznij nową
linię i wciśnij `CTRL-Y` czternaście razy, dopóki nie będziesz pod `n`
z `next`:

```
b_array[i]->s_next = a_array[i]->s_next;
b_array[i]->s_
```

Teraz wpisz `prev`:

```
b_array[i]->s_next = a_array[i]->s_next;
b_array[i]->s_prev
```

Kontynuuj wciskanie `CTRL-Y` aż do następnego `next`:

```
b_array[i]->s_next = a_array[i]->s_next;
b_array[i]->s_prev = a_array[i]->s_
```

Teraz wpisz `prev;` żeby dokończyć.

Polecenie `CTRL-E` działa tak jak `CTRL-Y` z wyjątkiem tego, że wprowadza znak
poniżej kursora.

## 17.6 Wprowadzanie rejestru

Polecenie `CTRL-R{rejestr}` wprowadza zawartość rejestru. Użyteczne kiedy chce
się uniknąć wpisywania długiego słowa. Na przykład musisz wpisać to:

```
r = VeryLongFunction(a) + VeryLongFunction(b) + VeryLongFunction(c)
```

Nazwa funkcji jest zdefiniowana w innym pliku. Otwórz ten plik i przejdź
kursorem na nazwę funkcji i yankuj ją do rejestru `v`:

```
"vyiw
```

`"v` jest określeniem rejestru, `yiw` to *yank-inner-word*. Teraz otwórz plik
gdzie nowa linia ma zostać wprowadzona i wpisz pierwsze litery:

```
r =
```

Teraz użyj `CTRL-Rv` żeby wprowadzić nazwę funkcji:

```
r = VeryLongFunction
```

Kontynuujesz wpisywanie liter pomiędzy nazwami funkcji i używasz `CTRL-Rv`
jeszcze dwa razy.

Możesz zrobić to samo z uzupełnianiem. Użycie rejestru jest wygodniejsze jeśli
istnieje wiele słów zaczynających się tymi samymi znakami.

Jeśli rejestr zawiera znaki takie jak `<BS>` lub inne znaki specjalne, są one
interpretowane tak jakby były wpisywane z klawiatury. Jeśli nie chcesz by tak
się nie działo (naprawdę chcesz by `<BS>` został wstawiony do tekstu), użyj
polecenia `CTRL-R CTRL-R{rejestr}`.

## 17.7 Skróty

Skrót *(abbreviation)* jest krótkim słowem, które zastępuje długie. Na przykład
`og` zastępuje `ogłoszenie`. Vim pozwala na wpisanie skrótu i automatycznie go
rozwija.

Żeby Vim rozwinął `og` w `ogłoszenie` za każdym razem kiedy to wpiszesz, użyj
następującego polecenia:

```
:iabbrev og ogłoszenie
```

Teraz kiedy wpiszesz `og`, całe słowo `ogłoszenie` zostanie wstawione do
tekstu. Jest to uruchamiane przez wpisanie wyrazu, który nie może być częścią
wyrazu, na przykład spacją:


| Co jest wprowadzane    | Co widzisz
|------------------------|-------------------------------
| Widziałem o            | Widziałem o
| Widziałem og           | Widziałem og
| Widziałem og`<Spacja>` | Widziałem ogłoszenie`<Spacja>`

Rozwinięcie wyrazu nie zdarzy się kiedy wpiszesz `og`. Pozwala to na wpisanie
słowa takiego jak `ogród`, które nie zostanie rozwinięte. Tylko całe wyrazy są
sprawdzane na okoliczność skrótów.

### Skracanie kilku wyrazów

Jest możliwe zdefiniowanie skrótu, który zawiera kilka wyrazów. Na przykład,
żeby skrócić `Jan Kowalski` do `JK` wydaj polecenie:

```
:iabbrev JK Jan Kowalski
```

Jako programista używam dwóch, raczej niezwykłych, skrótów:

```
:iabbrev #b /****************************************
:iabbrev #e <Space>****************************************/
```

Używam ich do tworzenia komentarzy blokowych. Komentarz zaczyna się `#b`, które
rysuje górną linię. Później wpisuję tekst komentarza i używam `#e` do
narysowania dolnej linii.

Zauważ, że skrót `#e` zaczyna się spacją. Innymi słowy, pierwsze dwa znaki to
spacja-gwiazdka. Zazwyczaj Vim ignoruje spacje między skrótem i rozwinięciem.
Żeby tego uniknąć piszę spację jako siedem znaków: `<`, `S`, `p`, `a`, `c`,
`e`, `>`.

{{< alert color="info" >}}
`:iabbrev` jest długim słowem. `:iab` działa równie dobrze. To skrócenie
polecenia skrótu!
{{< /alert >}}

### Poprawianie literówek

Bardzo częste jest popełnianie cały czas tych samych błędów w czasie pisania.
Na przykład `nei` zamiast `nie`. Możesz to naprawić skrótem:

```
:abbreviate nei nie
```

Możesz dodać całą listę takich błędów. Dodaj jeden za każdym razem kiedy
wykryjesz zwykły błąd.

### Lista skrótów

Polecenie `:abbreviate` listuje wszyskie skróty:

```
~
~
~
:abbreviate
i  #e            <Space>****************************************/
i  #b            /****************************************
i  JK            Jan Kowalski
!  nei           nie
i  og            ogłoszenie
i  JK            Jan Kowalski
```

`i` w pierwszej kolumnie oznacza *tryb Insert*. Te skróty są aktywne tylko
w *trybie Insert*. Inne możliwe znaki to:

||||
|-----|-------------------------------------------|--------------
| `c` | tryb linii poleceń                        | `:cabbrev`
| `!` | zarówno *tryb Insert* jak i linia poleceń | `:abbreviate`

Ponieważ skróty nie są zbyt użyteczne w trybie linii poleceń najczęściej
będziesz używał polecenia `:iabbrev`. W ten sposób unikniesz rozwinięcia `ad`
wpisując polecenie:

```
:edit ad
```

### Usuwanie skrótów

Do usunięcia skrótu służy komenda `:unabbreviate`. Przypuśćmy, że masz taki
skrót:

```
:abbreviate @n nowy
```

Usuwasz go poleceniem:

```
:unabbreviate @n
```

Kiedy będziesz to wpisywał zobaczysz, że `@n` jest rozwinięte do `nowy`. Nie
martw się tym, Vim rozumie to i tak (z wyjątkiem sytuacji kiedy masz skrót na
`nowy`, ale to naprawdę mało prawdopodobne).

Żeby usunąć wszystkie skróty:

```
:abclear
```

`:unabbreviate` i `:abclear` istnieją także w wariantach dla
*trybu Insert* (`:iunabbreviate` i `:iabclear`) oraz *trybu
linii poleceń* (`:cunabbreviate` i `:cabclear`).

### Remapowanie skrótów

Jest jedna rzecz, której należy się wystrzegać definiując skrót: wynik nie
powinien być mapowany. Na przykład:

```
:abbreviate @a adder
:imap dd disk-door
```

Jeśli wpiszesz `@a` dostaniesz `adisk-doorer`. Oczekiwałeś trochę innego
efektu. Żeby tego uniknąć użyj polecenia `:noreabbrev`. Robi to samo co
`:abbreviate`, ale rezultat nie jest użyty do mapowania:

```
:noreabbrev @a adder
```

Na szczęście jest mało prawdopodobne by rezultat skrótu był mapowany.

17.8 Znaki specjalne
--------------------

Polecenie `CTRL-V` służy do wprowadzenia następnego znaku literalnie. Innymi
słowy, bez względu jakie znaczenie specjalne ma znak zostanie ono zignorowane.
Na przykład:

```
CTRL-V <Esc>
```

Wprowadza znak `escape`. Dlatego nie opuszczasz *trybu Insert*. (Nie wpisuj
spacji po `CTRL-V`, jest tu ona tylko dla łatwiejszego odczytania).

{{< alert color="info" >}}
W MS-Windows `CTRL-V` służy do wpisywania tekstu ze schowka. Użyj zamiast tego
`CTRL-Q`. Z drugiej strony, na Uniksach, `CTRL-Q` nie działa na niektórych
terminalach, ponieważ ma specjalne znaczenie.
{{< /alert >}}

Możesz także użyć polecenia `CTRL-V {liczba}`, żeby wprowadzić znak przez
liczbę dziesiętną `{liczba}`. Na przykład, znak numer `127` to znak `<Del>`
(ale niekoniecznie klawisz `<Del>`!). Aby wprowadzić `<Del>`:

```
CTRL-V 127
```

W ten sposób możesz wpisać do 255 znaków. Kiedy wpiszesz mniej niż dwie cyfry,
nie-cyfra przerwie polecenie. Żeby uniknąć wpisywania nie-cyfr, poprzedź cyfrę
jednym lub dwoma zerami.

Wszystkie następne polecenia wprowadzają `<Tab>` i kropkę:

```
CTRL-V 9.
CTRL-V 09.
CTRL-V 009.
```

Żeby wprowadzić znak w notacji heksadecymalnej użyj `x` po `CTRL-V`:

```
CTRL-V x7f
```

Tak też da się wpisywać znaki tylko do 255 (`CTRL-V xff`). Możesz użyć `o`,
żeby podać numer znaku jako liczbę ósemkową a kolejne dwie metody pozwalają na
użycie liczb 16 i 32 bitowych (dla znaków unikodowych):

```
CTRL-V o123
CTRL-V u1234
CTRL-V U12345678
```

## 17.9 Digrafy

Niektóre znaki nie pojawiają się na klawiaturze. Na przykład znak paragrafu
(`§`). Żeby wpisać te znaki w Vimie trzeba użyć digrafów, gdzie dwa znaki
reprezentują jeden. Do wprowadzenia `§`, wciskasz trzy klawisze:

```
CTRL-K SE
```

Żeby dowiedzieć się jakie digrafy są dostępne użyj polecenia:

```
:digraphs
```

Vim pokaże tabelę digrafów. Tu pokazujemy trzy linie:

```
NS    160    !I ¡  161    Ct ¢  162    Pd £  163    Cu ¤  164    Ye ¥  165
BB ¦  166    SE §  167    ': ¨  168    Co ©  169    -a ª  170    << «  171
NO ¬  172    -- ­   173    Rg ®  174    'm ¯  175    DG °  176    +- ±  177
```

Widać, że digrafem, który uzyskasz wpisując `CTRL-K` Pd jest £. Jest to znak
numer 163 (dziesiętny).

`Pd` jest skrótem na funta *(Pound)*. Większość digrafów jest wybranych tak by
dać wskazówkę co do znaku jaki wyprodukują. Jeśli przejrzysz listę powinieneś
zrozumieć logikę.

Możesz wymienić pierwszy i drugi znak, jeśli nie ma digrafu dla tej kombinacji.
Dlatego `CTRL-K dP` będzie działało. Ponieważ nie ma digrafu dla `dP` Vim
będzie też szukał digrafu `Pd`.

{{< alert color="info" >}}
Digrafy zależą od zestawu znaków jakiego Vim używa. Na MS-DOS jest on inny od
MS-Windows. Zawsze użyj `:digraphs`, żeby się dowiedzieć co digrafy aktualnie
oznaczają.

Digrafy są dostosowane do ISO-8859-1. Niestety używając ISO-8859-2, lub CP-1250
spora część logiki stojącej za znakami specjalnymi jest złamana ponieważ na
miejsce oryginalnych znaków ASCII zostały wprowadzone znaki
środkowoeuropejskie.
{{< /alert >}}

Możesz zdefiniować swoje własne digrafy. Przykład:

```
:digraph a" ä
```

Definiuje to, że `CTRL-K a"` wprowadzi znak `ä`. Digrafy możesz też określić
liczbą w systemie dziesiętnym. To polecenie definiuje ten sam digraf:

```
:digraph a" 228
```

Więcej informacji o digrafach: [`digraphs`
*(en)*](https://neovim.io/doc/user/digraph.html#digraphs)

Innym sposobem wprowadzania znaków specjalnych jest `keymap`. Więcej o tym tu:
[30.5 Wprowadzanie specyficzne dla języka]({{< ref
"usr_45#305-wprowadzanie-specyficzne-dla-języka" >}})

## 17.10 Polecenia trybu Normal

*Tryb Insert* oferuje ograniczoną liczbę komend. W *trybie Normal* masz ich
o wiele więcej. Jeśli chcesz użyć jednej z nich, zazwyczaj opuszczasz *tryb
Insert* przez `<Esc>`, wykonujesz polecenie *trybu Normal* i powracasz do
*trybu Insert* przez `i` lub `a`.

Jest szybszy sposób. `CTRL-O {polecenie}` możesz wykonać dowolne polecenie
*trybu Normal* w *trybie Insert*. Na przykład, żeby usunąć znaki od kursora do
końca linii:

```
CTRL-O D
```

Możesz w ten sposób wykonać tylko jedno polecenie *trybu Normal*. Ale możesz
określić rejestr albo mnożnik. Bardziej skomplikowany przykład:

```
CTRL-O "g3dw
```

Usuwa trzy wyrazy do rejestru `g`.

[Nota prawna]({{< ref "usr_01#14-prawa-autorskie" >}})
